\subsection{Das Grundgerüst}

Da ein Angebot die Teilnehmer$\star$innen viel mehr motiviert, wenn man
direkt losspielen kann, gibt es das recht komplexe Grundgerüst.
Dieses liegt als Python-Datei bei und wird hier im Folgenden 
erläutert. Diese Erläuterung ist für die Dozent$\star$innen und Mentor$\star$innen
gedacht, um sich schneller in das Spiel einzufinden. Mit der
Kenntnis aus diesem Abschnitt kann man auch die Einführung
für die Teilnehmer$\star$innen gestalten. Das Grundgerüst
findet sich in der Datei {\texttt{pacman.py}}.
% Anmerkung Roland: 2019-Python-Pacman/pacman.py ist die richtige Version

\subsubsection{Ganz am Anfang des Quelltextes}

In der Spieldatei finden sich nach der BSD 2-clause license ein paar
Importe und die grundlegenden Definitionen und Funktionen für die konkrete
LED-Matrix. Die Definitionen und die Funktion \python{umrechnen()} muss
man anpassen, wenn man einen anderen Controller oder eine andere
Matrix verwendet.

\subsubsection{Die weiteren Funktionen}

Die dann im Quelltext folgenden Funktionen haben alle sogenannte
sprechende Namen und sind meist gut zu durchschauen. Lediglich die
Funktion \python{geist_bewegen()} ist auf den ersten Blick lang und
voller Wiederholungen. Hier ist vorbereitet, den einzelnen Geistern
ein individuelles Verhalten zu geben. Das ist aber als Aufgabe für die
Teilnehmer$\star$innen offengelassen.

\subsubsection{Hauptprogramm und Hauptschleife}

Jedes Computerspiel hat eine Hauptschleife. In dieser Schleife
finden alle Berechnungen statt und es wird die Ausgabe generiert.
Bei einem grafischen Spiel muss man bei 60fps alles in einer
sechzigstel Sekunde abarbeiten. Im Fall von Pac-Man auf einer
LED-Matrix ist dieses Problem mit dem recht leistungsstarken
Prozessor erst einmal gelöst. Bisher gab es noch keinen Fall,
wo die Rechenleistung nicht ausreichte.

Die Hauptschleife \python{while True} findet sich in der
Funktion \python{hauptprogramm()}.

In \python{hauptprogramm()} werden zuerst ein paar Variablen
initialisiert, bevor es dann in die Hauptschleife geht. Hier wird
zuerst ein einzelner Buchstabe von der seriellen Konsole
gelesen. Dieser bestimmt den aktuellen Zug. Unbekannte Zeichen werden
ignoriert. Ein Seiteneffekt ist, dass die Verwendung der Pfeiltasten
für diese Steuerung aus mehreren Zeichen besteht, die alle \textit{keine}
Wirkung für den \python{SPIELER} zeigen.  Aber mit jedem eingetippten
Zeichen sind auch die \python{GEISTER} einmal am Zug. Damit bewegen
sich die \python{GEISTER} hektisch, während der \python{SPIELER} still
stehen bleibt.

Nachdem ein Zeichen eingelesen wurde, wird bei einem gültigen Zeichen
als erstes der \python{SPIELER} bewegt. Die Funktion
\python{spieler_bewegen()} gibt dabei die Nummer eines Geistes zurück,
wenn der \python{SPIELER} einen getroffen hat.  Im folgenden erfolgt
dann die Buchführung über die \python{GEISTER} und die Prüfung, ob der
\python{SPIELER} alle \python{GEISTER} besiegt und damit gewonnen hat.

Nach dem \python{SPIELER} sind auch bei einer ungültigen Eingabe die
verbliebenen \python{GEISTER} am Zug und werden in der Funktion
\python{geister_bewegen()} bewegt. Auch hier gibt es einen
Rückgabewert. Wenn ein \python{GEIST} den \python{SPIELER} getroffen
hat, ist dieser Wert größer 0 und der \python{SPIELER} verliert ein
Leben. Die Rückgabewerte sind als Bitmuster angelegt, so dass man
unterscheiden kann, welcher \python{GEIST} den \python{SPIELER}
getroffen hat.

Wenn alle Funktionen durchlaufen sind, wird mit \python{alles_anzeigen()}
der neue Zustand angezeigt und ein neuer Durchlauf durch die
Hauptschleife beginnt. Lediglich im Fall von Sieg oder Niederlage
wird die Hauptschleife durch \python{break} verlassen.

\subsubsection{Ganz am Ende des Quelltextes}

Hier findet sich ein Alias \python{go()}, um ein paar Zeichen beim
Starten des Spiels zu sparen. 

Als allerletztes findet sich die Prüfung
\python{if __name__ == '__main__'}, mit der man normalerweise sein
Hauptprogramm startet, wenn die Datei direkt aufgerufen wird.
Hier findet mit \python{pass} einfach nichts statt, da die Datei
über einen Import gelesen und dann gestartet wird, damit man das
Spiel in der seriellen Konsole über Tastendrücke steuern kann.

%% Quelltext in hübschen Rahmen, damit sie man sie gut erkennt
%
%\vspace*{2mm}
%
%\begin{tikzpicture}
%\node[mybox,rounded corners = 5pt] {%
%\vspace*{-0.5em}
%\begin{small}
%\begin{minted}{python}
%
%\end{minted}
%\end{small}
%};
%\end{tikzpicture}

